export let allQuestions = [
    {
        "question": "Лезијата на вратниот симпатикус предизвикува?",
        "answer": ["птоза мијоза, енофталмус, анхидроза на лице"],
        "options": ["птоза мијоза, енофталмус, анхидроза на лице", "проширена рима окули, мидриаза, бледило и хиперхидроза на лицето", "мидријаза, анхидроза на лицето", "птоза миоза, егзофталмус"]
      },
      {
        "question": "Миопатски синдром се карактеризира со?",
        "answer": ["феномен на антиципација"],
        "options": ["перфацикул...", "присуство...", "недостаток...", "феномен на антиципација"]
      },
      {
        "question": "Неспособнота за брзо изведување на брзи најизменични движења на супинација и на пронација се нарекува?",
        "answer": ["адијадохокинеза"],
        "options": ["апраксија", "адијадохокинеза", "алексија", "агнозија"]
      },
      {
        "question": "Феноменот на одбивање (homles......) лезии на малиот мозок и означува оштетување на рефлексот на:",
        "answer": ["истегнување"],
        "options": ["фаќање", "цицање", "истегнување", "пагање"]
      },
      {
        "question": "Абазија-астазија е синдром при кој болниот не е во состојба да?",
        "answer": ["оди и стои"],
        "options": ["оди и стои", "седи и стои", "стои и гледа", "оди и гледа"]
      },
      {
        "question": "Оптичка агнозија означува?",
        "answer": ["неможност да се препознаат познати предмети иако болниот ги гледа"],
        "options": ["неможност за препознавање на предметите со допирање", "немање увид во сопствениот дефект", "неможност да се препознаат познати предмети иако болниот ги гледа", "неможност за препознавање на одредени делови од телото"]
      },
      {
        "question": "Лезијата во хемисферите на малиот мозок предизвикува?",
        "answer": ["атаксија, дизметрија, хипотонија"],
        "options": ["дисфагија, хемипареза, хипертонија", "атаксија, дизметрија, хипотонија", "парапареза, параплегија, дизартрија", "апраксија, агнозија, афазија"]
      },
      {
        "question": "Парализа на n.peroneus предизвикува?",
        "answer": ["висечко стопало"],
        "options": ["висечка рака", "мајмунска рака", "канџеста рака", "висечко стопало"]
      },
      {
        "question": "Карпал тунел синдромот е предизвикан?",
        "answer": ["n.medianus"],
        "options": ["n.ischiadicus", "n.peroneus", "n.medianus", "nn.occipitales"]
      },
      {
        "question": "Мигрената претставува?",
        "answer": ["примарна главоболка"],
        "options": ["примарна главоболка", "секундарна главоболка", "невралгија", "вазомотрона главоболка"]
      },
      {
        "question": "Ретинална мигрена се карактеризира со:",
        "answer": ["реверзибилен скотум, моноокуларен дефект во видното поле"],
        "options": ["главоболка, хемипареза, дисфагија", "вертиго, тинктус, диплопии, атаксија", "реверзибилен скотум, моноокуларен дефект во видното поле", "пареза на n.ocolumotorius i n.trochlearis"]
      },
      {
        "question": "Cluster главоболка се карактеризира со?",
        "answer": ["течење на солзи, ринореа, миоза, птоза, едем на очниот капак"],
        "options": ["течење на солзи, ринореа, миоза, птоза, едем на очниот капак", "птоза, мидријаза, назална конгестија", "скотоми, хемианопсија, диплопии", "фотофобија, фонофобија, чувство на притисок битемпорално"]
      },
      {
        "question": "Кај јувенилната миоклонус епилепсија лек од прв избор е:",
        "answer": ["Валпроат"],
        "options": ["фенобарбитон", "Валпроат", "диазепам"]
      },
      {
        "question": "Аносмија се јавува при повреда на:",
        "answer": ["n.I"],
        "options": ["n.I", "n.II", "n.III"]
      },
      {
        "question": "Кај субарахноидалната.....максимум помеѓу?",
        "answer": ["14-17 ден"],
        "options": ["1-3 ден", "3-7 ден", "10-14 ден", "14-17 ден"]
      },
      {
        "question": "Психогените напади се лекуваат со:",
        "answer": ["анксиолитици"],
        "options": ["антиепилептици", "антикоагуланти", "анксиолитици", "антихипертензиви"]
      },
      {
        "question": "При синдром на cauda equina настанува испад на сензибилитетот?",
        "answer": ["перианално, перигенитално, медијална и задна страна бутот"],
        "options": ["перианално, перигенитално, медијална и задна страна бутот", "во Zelder-овите зони", "во вид на чорапи и ракавици", "хемихипестезија"]
      },
      {
        "question": "Anesthesia dolorosa е карактеристика на?",
        "answer": ["сензибилитетен синдром на таламус"],
        "options": ["хистерично нарушување на сензибилитетот", "сензибилитетен синдром на лезија на париеталната кора на мозокот", "сензитивен синдром на табес", "сензибилитетен синдром на таламус"]
      },
      {
        "question": "Спастично парапаретичниот од резултат на лезија на пирамидниот?",
        "answer": ["под цервикална интуменценција"],
        "options": ["над цервикална интуменценција", "под цервикална интуменценција", "над лумбална интуменценција", "под лумбална интуменценција"]
      },
      {
        "question": "Кортикална ширечка депресија е имплицирана во патофизиолошки механизми на?",
        "answer": ["мигрена"],
        "options": ["тензиона главоболка", "кластер главоболка", "мигрена", "симптоматска главоболка"]
      },
      {
        "question": "Доколку постои испад на површниот сензибилитет на дисталните делови на екстремитетите во вид на чорапи или ракавици тогаш се работи за лезии на:",
        "answer": ["периферен нерви"],
        "options": ["задниот спинален корен", "периферен нерви", "Cauda equina", "рбетен мозок"]
      },
      {
        "question": "Графанестезија е:",
        "answer": ["неспособност со затворени очи да го препознае бројот кој со тап предмет ќе се испише по кожата на болниот"],
        "options": ["неспособност со затворени очи да го препознае бројот кој со тап предмет ќе се испише по кожата на болниот", "неспособност за познавање предмет со допир", "неспособност за пишување", "неспособност за проценка на формата и тежината на предметот"]
      },
      {
        "question": "Кај сензитивниот синдром на табес постои оштетување на?",
        "answer": ["задните снопови на рбетниот мозок"],
        "options": ["пирамидалните патишта", "таламус", "сензитивниот кортекс", "задните снопови на рбетниот мозок"]
      },
      {
        "question": "Кај хемибализам постои оштетување во регијата на?",
        "answer": ["субталамични јадра"],
        "options": ["базални ганглии", "субталамични јадра", "хипоталамус", "capsula interna"]
      },
      {
        "question": "Паркинсоновиот тремор има фрекфенција од?",
        "answer": ["4-8Hz"],
        "options": ["1-4Hz", "4-8Hz", "8-12Hz", "12-16Hz"]
      },
      {
        "question": "При хистеричен мутизам болниот?",
        "answer": ["не може да збори, а може да пишува црта и покажува"],
        "options": ["болниот неможе да збори и разбере туг говор", "не може да збори, а може да пишува црта и покажува", "може да збори, ама не го разбира тугиот говор", "може да збори, а неможе да црта и да пишува"]
      },
      {
        "question": "Билатерална астероглиоза, идеомоторна апраксија и алексија се јавуваат кај синдром на?",
        "answer": ["париетален лобус"],
        "options": ["фронтален лобус", "париетален лобус", "темпорален лобус", "окципитален лобус"]
      },
      {
        "question": "За прекин на мигренозниот напад се користат?",
        "answer": ["препарати на secale cornutum-еrgotamin, ditamin"],
        "options": ["бета-блокатори", "антагонисти на лациум", "препарати на secale cornutum-еrgotamin, ditamin", "антиепилептици"]
      },
      {
        "question": "Кај тензионата главоболка?",
        "answer": ["нема фотофобија или фонофобија"],
        "options": ["нема фотофобија или фонофобија", "има солзење на очите", "има повраќање и наузеа", "има еднострана локализација"]
      },
      {
        "question": "Прозоплагија претставува?",
        "answer": ["невралгија на тригеминалниот нерв"],
        "options": ["невралгија на ишијадичниот нерв", "невралгија на тригеминалниот нерв", "нервралгија на окципиталните", "вид на мигренска главоболка"]
      },
      {
        "question": "Унилатерална кортикална репрезентација?",
        "answer": ["долниот дел на моторното јадро на n.facialis m.genioglossus"],
        "options": ["горeн дел на моторно јадро на n.facialis m.hypoglossus", "долниот дел на моторното јадро на n.facialis m.styloglossus", "долниот дел на моторното јадро на n.facialis m.genioglossus", "горниот дел на моторното јадро на n.facialis m.genioglossus"]
      },
      {
        "question": "Синдромот на Foster Kennedy се состои од?",
        "answer": ["апосемија, истострана оптичка атрофија и контралатерален едем"],
        "options": ["хомонимна хемианопсија и аносмија", "хетеронимна хемианопсија и стрбизам", "едем на папила, амауроза", "апосемија, истострана оптичка атрофија и контралатерален едем"]
      },
      {
        "question": "Никталопија претставува?",
        "answer": ["нокна слепост"],
        "options": ["дневна слепост", "нокна слепост", "слепост за бои", "слепи лакуни во видното поле"]
      },
      {
        "question": "Оптичките халуцинации се последица на раздранување на:",
        "answer": ["окципиталните психофизуелни центри"],
        "options": ["n.opticus", "fasciculus opticus", "хијазма", "окципиталните психофизуелни центри"]
      },
      {
        "question": "Двострана лезија на area striata предизвикува?",
        "answer": ["кортикално слепило"],
        "options": ["скотом", "кортикално слепило", "хемералопија", "хемианпсија"]
      },
      {
        "question": "Пареза на вертикален поглед се јавува при лезија на?",
        "answer": ["горните коликули на lamina quadrigemina"],
        "options": ["горните коликули на lamina quadrigemina", "Jadroto Westphal Edinger", "Јадрото perlia", "Центарот на Budge"]
      },
      {
        "question": "Синдром на Marin Amat се јавува при лезија?",
        "answer": ["n.VII"],
        "options": ["n.V", "n.VII", "n.IX", "n.XI"]
      },
      {
        "question": "Амиотрофична парализа на m.sternocleidomastoideus и m.trapezius е предизвикана од повреда на?",
        "answer": ["n.accesorius"],
        "options": ["plexus cervicalis", "plexus brachialis", "n.accesorius", "nn. occipitalis"]
      },
      {
        "question": "Syndroma Tolosa Hunt е предизвикан поради лезија на?",
        "answer": ["sinus cavernosus"],
        "options": ["sinus caroticus", "sinus cavernosus", "carotis communis", "vena jugularis"]
      },
      {
        "question": "Детстката абсанс епилепсија?",
        "answer": ["натриум валпроат"],
        "options": ["карбамезопин", "фенитоин", "вигабатрин", "натриум валпроат"]
      },
      {
        "question": "Синдромот на Wallenberg настанува при тромбоза на?",
        "answer": ["a cerebellaris inferior posterior"],
        "options": ["а.cerebellaris superior", "a cerebellaris inferior posterior", "a.cerebellaris inferior anterior", "a. cerebri posterior"]
      },
      {
        "question": "Акутен инфламаторен демиелинизирачки полирадикулоневритис се третира со?",
        "answer": ["плазмафереза"],
        "options": ["тромболиза", "плазмафереза", "калциум анатонисти", "бета блокатори"]
      },
      {
        "question": "Симптомите на тромбоза во мозочните вени?",
        "answer": ["главоболка, фокални невролошки испади"],
        "options": ["тинктус, вртоглавица, нистагмус", "главоболка, фокални невролошки испади", "хемихипестезија хемианопсија", "афазија, апраксија, акалулија"]
      },
      {
        "question": "Големина, локализација на мозочен инфаркт?",
        "answer": ["Компјутериирана томографија"],
        "options": ["Компјутериирана томографија", "доплер сонографија", "електромиографија", "електроенцефалографија"]
      },
      {
        "question": "Најголема инциденца кај повторно крварење?",
        "answer": ["5-9 ден од првото крварење"],
        "options": ["1-5 ден од првото крварење", "5-9 ден од првото крварење", "9-14 ден од првото крварење", "14-18 ден од првото крварење"]
      },
      {
        "question": "Мијастеничниот синдром се манифестира со?",
        "answer": ["патолошка замореност на мускулатурата"],
        "options": ["отежната мускулна контракција", "отежната мускулна деконтракција", "патолошка замореност на мускулатурата", "псевдо хипертрофија на мускулатурата"]
      },
      {
        "question": "Терминот dysesthesiae оначува?",
        "answer": ["спонтани сензации на мравки, жарење палење"],
        "options": ["спонтани сензации на мравки, жарење палење", "несоодветно чуствување на одредена дразба (во вид на отрпнатост)", "намален осет за болка", "намален осет за температура"]
      },
      {
        "question": "Паткав од е карактеристика на болните од:",
        "answer": ["мускулна дистрофија"],
        "options": ["мозочен удар", "епилепсија", "мускулна дистрофија", "Паркинсонова болест"]
      },
      {
        "question": "Ангиографијата се прави во период од ____ од моментот на настанување на болеста а ако се задоцни во тој период истата се прави после___?",
        "answer": ["24-72 часа, 3 недели"],
        "options": ["24 часа, 1 недела", "24-72 часа, 3 недели", "3-5 дена, 2 недели", "1 недела, 1 месец"]
      },
      {
        "question": "Кај хроничната инфламаторна демиелинизирачка полирадикулоневропатија, прогресијата во симптомите?",
        "answer": ["подолга од 2 месеци"],
        "options": ["пократка од 1 недела", "пократка од 1 месец", "пократка од 2 месеци", "подолга од 2 месеци"]
      },
      {
        "question": "Дистензии се кога при нанесување на некоја дразба болниот ја чувствува несоодветно, т.е ја чувствува како отрпување, жарење, а сензитивен феномен се јавува при лезии на?",
        "answer": ["Периферни нерви"],
        "options": ["Периферни нерви", "Базални ганглии", "Рбетниот мозок", "Париеталниот кортекс"]
      },
      {
        "question": "Терминот агнозија означува:",
        "answer": ["Неспособност за препознавање на значењето на сензитивната дразба"],
        "options": ["Неспособност за изведување на претходно научени движења", "Неспособност за препознавање на значењето на сензитивната дразба", "Неспособност за одржување на рамнотежата", "Неспособност за вербална комуникација"]
      },
      {
        "question": "Терминот дисметрија означува?",
        "answer": ["Неспособност на проценка на обем на волево движење и промашување на целта"],
        "options": ["Неразбирање на туѓиот говор", "Неспособност за одржување на екстремитетите во позиција", "Неспособност на проценка на обем на волево движење и промашување на целта", "Намалено видно поле"]
      },
      {
        "question": "Ромберг-ов тест е позитивен при лезија на?",
        "answer": ["Малиот мозок"],
        "options": ["Малиот мозок", "Темпоралниот лобус", "Пирамидните патишта", "Таламус"]
      },
      {
        "question": "Миоклонус претставува:",
        "answer": ["Краткотрајни, ненадејни,неритмични и несиметрични контракции на делови од мускул, цел мускул или група мускули"],
        "options": ["Краткотрајни, ненадејни,неритмични и несиметрични контракции на делови од мускул, цел мускул или група мускули", "Ритмично осцилаторно движење кое е резултат на алтернативна и синхроидна контракција на антагонистични мускули", "Груби, неволеви движења во вид на извиткување, замавнување, зафрлување на екстремитет", "Неволеви, кратки, интермитентни повторувачки движења"]
      },
      {
        "question": "Оштетувањето на левиот окципитален лобус:",
        "answer": ["Деснострана хомонимна хемианопсија"],
        "options": ["Акустични халуцинации, нерушено однесување", "Идесомоторна атаксија, астерсогнозија", "Левострана хомонимна хемианопсија со видни халуцинации", "Деснострана хомонимна хемианопсија"]
      },
      {
        "question": "Кај кој тип на главоболка може да се појави Хорнер-ов синдром?",
        "answer": ["Кластер главоболка"],
        "options": ["Тензиона главоболка", "Кластер главоболка", "Мигрена без аура", "Мигрена со аура"]
      },
      {
        "question": "Скотоми се:",
        "answer": ["Слепи лакуни во видно подрачје на едно око"],
        "options": ["Намалување на острина на централен вид", "Визуелна загуба во 1/2 од видното поле", "Слепи лакуни во видно подрачје на едно око", "Слепило за бои на црвено-зелена оска"]
      },
      {
        "question": "Птоза се јавува при лезија на кранијален нерв?",
        "answer": ["oculomotorius"],
        "options": ["oculomotorius", "opticus", "facialis", "vagus"]
      },
      {
        "question": "Интрануклеарна офталмоплегија?",
        "answer": ["Fasciculus longitudinalis med"],
        "options": ["Tr. Spinothalamicus", "Fasciculus longitudinalis med", "Tr opticus", "Fasciculus opticus"]
      },
      {
        "question": "Знакот на Бабински изведба:",
        "answer": ["Се влече тап предмет по должината на надворешниот раб на стапалото"],
        "options": ["Нагло движење со зарапена игла по должината на абдоменот", "Се влече тап предмет по должината на надворешниот раб на стапалото", "Се прави пасивна флексија на 3,4,5 прст на дланка", "Се притиска со палецот и показалецот по должина на тибиата"]
      },
      {
        "question": "Епилептичен напад со видни халуцинации, форсирано трепкање со очи, потекнува од?",
        "answer": ["Окципитален лобус"],
        "options": ["Фронтален лобус", "Темпорален лобус", "Периетален лобус", "Окципитален лобус"]
      },
      {
        "question": "Диференцијална дијагноза на епилепија?",
        "answer": ["Синкопа"],
        "options": ["Мијастеничен синдром", "Миелит", "Паркинсонизам", "Синкопа"]
      },
      {
        "question": "Кај аберантна реинервација на n.VII(фациалис) има?",
        "answer": ["Феномен на крокодилска солзи"],
        "options": ["Trousscau-ов болен тик", "Феномен на Parinaud", "Феномен на крокодилска солзи", "Фацијален едем"]
      },
      {
        "question": "Кај синдром Weber, освен контралатерална хемиплегија, во клиничката слика има и истострана парализа на ?",
        "answer": ["N. stratoacusticus", "N. trigeminus", "N. facialis", "N. oculomotorius"],
        "options": ["N. stratoacusticus", "N. trigeminus", "N. facialis", "N. oculomotorius"]
    },
    {
        "question": "Неволеви движења, бавни, неоправилни, неритмични, во вид на извиткување со црвообразни движења на дистални делови на раце, најчесто на прсти на раце се нарекуваат?",
        "answer": ["Миоклонус", "Тикови", "Хореа", "Атетоза"],
        "options": ["Миоклонус", "Тикови", "Хореа", "Атетоза"]
    },
    {
        "question": "Според диференцијацијата на СЗО, мигрената се карактеризира со:",
        "answer": ["Конјуктивална реакција, едем на очните капаци", "Потење на челото и лицето", "Главоболка во вид на стегање, со билатерална локалицазија", "Унилатерална пулсирачки главоболки, проследени со гадење и повраќање"],
        "options": ["Конјуктивална реакција, едем на очните капаци", "Потење на челото и лицето", "Главоболка во вид на стегање, со билатерална локалицазија", "Унилатерална пулсирачки главоболки, проследени со гадење и повраќање"]
    },
    {
        "question": "Кај кој вид главоболка во лекувањето можат да се применат антихистаминици:",
        "answer": ["Кластер главоболка", "Симптоматска главоболка", "Тензиона главоболка", "Се од горенаведеното"],
        "options": ["Кластер главоболка", "Симптоматска главоболка", "Тензиона главоболка", "Се од горенаведеното"]
    },
    {
        "question": "Застојот на цереброспинален ликвеор и ширењето на коморниот систем е:",
        "answer": ["Демиелинизација", "Хидроцефалус", "Артериосклероза", "Енцефалит"],
        "options": ["Демиелинизација", "Хидроцефалус", "Артериосклероза", "Енцефалит"]
    },
    {
        "question": "Со метод акустичен евоциран потенцијал се добиваат податоци за функционала состојба:",
        "answer": ["Мозочно стебло", "Хемисферите", "Мозочниот кортекс", "Малиот мозок"],
        "options": ["Мозочно стебло", "Хемисферите", "Мозочниот кортекс", "Малиот мозок"]
    },
    {
        "question": "Мозочната ангиографија е за откривање на:",
        "answer": ["Заболувања на мозочните нерви", "Заболување на крвоносни садови на мозок", "Поместување на циркулирањето на ЦСЛ", "Пореметување на мозочниот паренхим"],
        "options": ["Заболувања на мозочните нерви", "Заболување на крвоносни садови на мозок", "Поместување на циркулирањето на ЦСЛ", "Пореметување на мозочниот паренхим"]
    },
    {
        "question": "При лезија на кој кранијален нерв, се јавуваат дисфонија и дисфагија?",
        "answer": ["N. I", "N. III", "N. VII", "N. X (вагус)"],
        "options": ["N. I", "N. III", "N. VII", "N. X (вагус)"]
    },
    {
        "question": "Знакот на Bickeles е позитивен при лезија на:",
        "answer": ["Секралниот пексус", "Кокцигеалниот плексус", "Цервикобрахиалниот плексус", "Лумбалниот плексус"],
        "options": ["Секралниот пексус", "Кокцигеалниот плексус", "Цервикобрахиалниот плексус", "Лумбалниот плексус"]
    },
    {
        "question": "Карактеристика на Lennox-Gastaut синдром е присуство на ?",
        "answer": ["Тоничните напади", "Атонични абсанси", "Миоклоничните напади", "Се од горенаведеното"],
        "options": ["Тоничните напади", "Атонични абсанси", "Миоклоничните напади", "Се од горенаведеното"]
    },
    {
        "question": "Засегнатота на n. ischiadicus се исптувa со знакот на:",
        "answer": ["Bickeles", "Laseque-Lazarevic", "Babinski", "Oppenheim"],
        "options": ["Bickeles", "Laseque-Lazarevic", "Babinski", "Oppenheim"]
    },
    {
        "question": "Позитивен Вујовиќ, Бружински,Керниг има",
        "answer": ["Субарахноидална хеморагија", "Интрацеребрална хеморагија", "Интравентрикуларна хеморагија", "Не од горенаведеното"],
        "options": ["Субарахноидална хеморагија", "Интрацеребрална хеморагија", "Интравентрикуларна хеморагија", "Не од горенаведеното"]
    },
    {
        "question": "Лумбална пункција се изведува меѓу?",
        "answer": ["Л1-Л2", "Л2-Л3", "Л3-Л4", "Л4-Л5"],
        "options": ["Л1-Л2", "Л2-Л3", "Л3-Л4", "Л4-Л5"]
    },
    {
        "question": "Синдромот на мускулна хиперактивност, на неволеви мускулни контракции со извиткување, повторувачки движења или абнормални на одделни делови на телото е:",
        "answer": ["Тик", "Астериксис", "Дестонија", "Фасцикулации"],
        "options": ["Тик", "Астериксис", "Дестонија", "Фасцикулации"]
    },
    {
        "question": "Епилептични напади кои се со потекло од хесовите бразди се манифестираат со:",
        "answer": ["Видни халуцинации, ненадејна појава на светлина, скотоми, дефекти во видно поле", "Слушни халуцинации во вид на брмчење,бучење, чукање", "Афективни симптоми, чувство на страв, жал, среќа", "Мидриаза, миоза, хипус"],
        "options": ["Видни халуцинации, ненадејна појава на светлина, скотоми, дефекти во видно поле", "Слушни халуцинации во вид на брмчење,бучење, чукање", "Афективни симптоми, чувство на страв, жал, среќа", "Мидриаза, миоза, хипус"]
    },
    {
        "question": "Сензитивниот синдром на табес се карактеризира со:",
        "answer": ["Оштетување на длабок сензибилитет, сензибилитет за фин допир дискриминација и вибрациониот сензибилитет"],
        "options": [
            "Зголемување на прагот за сите квалитети на сензибилитет",
            "Испад на сензибилитетот за болка и температура",
            "Наизменично движење на прстите на раце горе-долу (синдром на свирење клавир)",
            "Оштетување на длабок сензибилитет, сензибилитет за фин допир дискриминација и вибрациониот сензибилитет"
        ]
    },
    {
        "question": "Оклузија на a cerebri post може да предизвика појава на таламчен синдром кој се карактеризира со:",
        "answer": ["Хемианалгезија, хиперпатија, хемипареза"],
        "options": [
            "Парапареза, инконтиненција",
            "Епилептични напади",
            "Хемианалгезија, хиперпатија, хемипареза",
            "Апатија, абулија"
        ]
    },
    {
        "question": "Интравенска тромболиза со rttРА се применува во третман на:",
        "answer": ["Исхемичниот мозочен удар"],
        "options": [
            "Исхемичниот мозочен удар",
            "Мозочните експанзиони процеси",
            "Интрацеребрална хеморагија",
            "Субарахноидална хеморагија"
        ]
    },
    {
        "question": "Аурата која се карактеризира со висцерална сензација во епигастриум, со тенденција да се шири, се јавува пред епилептичните напади кои потекнуваат од:",
        "answer": ["Мезјалниот темпорален лобус"],
        "options": [
            "Фронталниот лобус",
            "Окципиталниот лобус",
            "Париенталниот лобус",
            "Мезјалниот темпорален лобус"
        ]
    },
    {
        "question": "Тензиона главоболка се карактеризира со:",
        "answer": ["Билатерална локализација"],
        "options": [
            "Гадење, повраќање",
            "Билатерална локализација",
            "Фотофобија",
            "Фонофобија"
        ]
    },
    {
        "question": "Терминот thigmanestesia се користи во случај кога треба да се прецизира загубата на сензибилитетот за:",
        "answer": ["Лесен допир"],
        "options": [
            "Тактилна локализација",
            "Положба",
            "Лесен допир",
            "Вибрации"
        ]
    },
    {
        "question": "Тригеминална невралгија се карактеризира?",
        "answer": ["Намален корнеален и конјуктивален рефлекс"],
        "options": [
            "Trousseu-ов болен тик",
            "Објективен испад во сензибилитетот на погоденото тригеминално подрачје",
            "Намален корнеален и конјуктивален рефлекс",
            "Зафатеност на сите три гранки на тригеминалниот нерв"
        ]
    },
    {
        "question": "Во симптоми на ТИА од каротидниот сплет спаѓаат?",
        "answer": ["Аграфија, акалкуција"],
        "options": [
            "Афазија, алексија",
            "Хемипареза, хемиплегија",
            "Аграфија, акалкуција",
            "Вертиго, атаксија"
        ]
    },
    {
        "question": "Со кој дијагностички метод се визуелизира мозочната тромбоза?",
        "answer": ["Компјутеризирана томографија"],
        "options": [
            "Електромиографија",
            "Компјутеризирана томографија",
            "Евоцирани потенцијали",
            "Мускулна биопсија"
        ]
    },
    {
        "question": "Стеноза или оклузија на каротидните артерии се визуелизираат со?",
        "answer": ["Доплер сонографија"],
        "options": [
            "Електроенцефалографија",
            "Електроневрографија",
            "Доплер сонографија",
            "Визуелни евоцирани потенцијали"
        ]
    },
    {
        "question": "Хистеричните парализи се јавуваат заради?",
        "answer": ["Определен психолитички конфликт"],
        "options": [
            "Оштетување на централен моторен неврон",
            "Оштетување на периферен моторен неврон",
            "Определен психолитички конфликт",
            "Комбинирана лезија на централен и периферен моторен неврон"
        ]
    },
    {
        "question": "Рефлексот на M biceps bachii е намален или изгубен при протрузија на интравертебрален дискус на кое ниво?",
        "answer": ["Ц5-Ц6"],
        "options": [
            "Л2-Л3-Л4",
            "Л5-С1",
            "Ц5-Ц6",
            "Ц6-Ц7"
        ]
    },
    {
        "question": "Преципитирачки (тригер) фактори кои се причина за појава за мигренозна главоболка?",
        "answer": ["Се од наведеното"],
        "options": [
            "Стресни ситуации",
            "Консумација на алкохол, чоколадо, сирење",
            "Метеоролошки фактори",
            "Се од наведеното"
        ]
    },
    {
        "question": "Неурином на n. acusticus предизвикува?",
        "answer": ["Вертиго-атаксија"],
        "options": [
            "Хемианопсија",
            "Дисфазија",
            "Вертиго-атаксија",
            "Апраксија"
        ]
    },
    {
        "question": "Дисграфија означува?",
        "answer": ["Пореметено пишување"],
        "options": [
            "Пореметена артикулација",
            "Пореметена фонација",
            "Пореметено читање",
            "Пореметено пишување"
        ]
    },
    {
        "question": "Фоликулонодуларниот синдром има?",
        "answer": ["Асинергија"],
        "options": [
            "Асинергија",
            "Афазија",
            "Апраксија",
            "Алексија"
        ]
    },
    {
        "question": "Психогените напади се карактеризираат со?",
        "answer": ["Отсуство на стереотипија во моторни феномени"],
        "options": [
            "Угриз на јазик, пена на уста",
            "Отсуство на стереотипија во моторни феномени",
            "Паѓање со понирање",
            "Постиктална конфузија"
        ]
    },
    {
        "question": "АЛС се карактеризира со оштетување на?",
        "answer": ["Предните рогови и на латералните пирамидни патишта"],
        "options": [
            "Предните рогови и на латералните пирамидни патишта",
            "Периферните нерви",
            "Периетален кортекс",
            "Се од горенаведеното"
        ]
    },
    {
        "question": "Кој лек може да го зачести миоклинички епилептични напади?",
        "answer": ["Карбамезепин"],
        "options": [
            "Местинон",
            "Карбамезепин",
            "Валпроат",
            "Дијазепам"
        ]
    },
    {
        "question": "Акутниот инфламаторен демиелинизирачки полирадикулоневритис се карактеризира со?",
        "answer": ["Наод на албумино – цитолошка дисоцијација на цереброспинална течност"],
        "options": [
            "Pes cavus и контрактури на ахилови тетиви",
            "Наод на албумино – цитолошка дисоцијација на цереброспинална течност",
            "Засилени мускулно – тетивни рефлекси",
            "Се од наведеното"
        ]
    },
    {
        "question": "Томакуларна неропатија е предизвикана од?",
        "answer": ["Притисок на експонирани перифени нерви"],
        "options": [
            "Труење со олово",
            "Хипергликемија",
            "Притисок на експонирани перифени нерви",
            "Алкохолизам"
        ]
    },
    {
        "question": "Перонеална мускулна атрофија ги погодува?",
        "answer": ["Предно-латерални ложи на подколеници"],
        "options": [
            "Предно-латерални ложи на подколеници",
            "Предно-латерални ложи на надколеници",
            "Задни ложи на надлактици",
            "Задни ложи на подлактиците"
        ]
    },
    {
        "question": "Позитивни симптоми кај периферниот моторен синдром се:",
        "answer": ["Крампи, миокимин, невропатски тремор"],
        "options": [
            "Болки, парестезии, дизестезии",
            "Крампи, миокимин, невропатски тремор",
            "Мускулна слабост, хипотонија, амиотрофија",
            "Анестезија, аналгезија, терманестезиј"
        ]
    },
    {
        "question": "При воспаление на рбетниот мозок доколку процесот е лоциран во торакалниот сегмент на почетокот (во акутниот период) се јавува:",
        "answer": ["Флакцидна параплегија"],
        "options": [
            "Спастична параплегија",
            "Флакцидна параплегија",
            "Спастична квадриплегија",
            "Глакцидна квадриплегија"
        ]
    },
    {
        "question": "Мениннгеланите знаци се позитивни кај?",
        "answer": ["Субарахноидална хеморагија"],
        "options": [
            "Церебрална тромбоза",
            "Интрацеребрална хеморагија",
            "Субарахноидална хеморагија",
            "Интравентрикуларна хеморагија"
        ]
    },
    {
        "question": "Хроничната инфламаторна демиелинизирачка полирадиулоневропатија се третира со?",
        "answer": ["Високи интравенски дози поливалентни хумани имуноглобулини"],
        "options": [
            "Антиедематозна терапија",
            "Антиагрегантна терапија",
            "Високи интравенски дози поливалентни хумани имуноглобулини",
            "Плазмафереза"
        ]
    },
    {
        "question": "Gerstman овиот синдром го сочинуваат следниве симптоми?",
        "answer": ["Астереогнозија, аграфија, акалкулија"],
        "options": [
            "Квадрианопсија, визуелни халуцинации",
            "Моторна афазија, хемипареза",
            "Дизметрија, дизартрија, дисфагија",
            "Астереогнозија, аграфија, акалкулија"
        ]
    },
    {
        "question": "Еднострана неподвижност на дијафрагмата е предизвикана од лезија на?",
        "answer": ["N. phrenicus"],
        "options": [
            "N. reccurens",
            "N. phrenicus",
            "N. medianus",
            "N. ulnaris"
        ]
    },
    {
        "question": "Транзиторна исхемична атака од вертебро базиларниот слив се манифеситра со?",
        "answer": ["Вертиго, атаксија"],
        "options": [
            "Вертиго, атаксија",
            "Цефалеа, дисфазија",
            "Паратимија, парамимија",
            "Афазија, хемиплегија"
        ]
    },
    {
        "question": "Билинговиот синдром се јавува при билатерална лезија на?",
        "answer": ["Окципитален лобус"],
        "options": [
            "Мезенцефалон",
            "Церебелум",
            "Лимбичен систем",
            "Окципитален лобус"
        ]
    },
    {
        "question": "Висечко стопало се јавува при оштетување на?",
        "answer": ["N. peroneus profundus"],
        "options": [
            "N. occulomotorius",
            "N. facialis",
            "N. peroneus profundus",
            "N. peroneus longus"
        ]
    },
    {
        "question": "Супрануклеарна офталмоплегија се карактеризира со?",
        "answer": ["Неможност за волево движење на очите во хоризонтална и вертикална насока"],
        "options": [
            "Неможност за рефлексно гледање на предметот",
            "Неможност за волево движење на очите во хоризонтална и вертикална насока",
            "Неможност за фиксирање на предметот со движење на главата",
            "Неможност за аддукција со сочувана абдукција при латерален поглед"
        ]
    },
    {
        "question": "Интернуклеарна офталмоплегија која се јавува како последица на лезија а faciculus logitdinali s medialis се манифестира со?",
        "answer": ["Дефицит на аддукција и со сочувана абдукција при латерален поглед кон спортивната страна со нистагмус на абдуцираното око"],
        "options": [
            "Одземеност на волевите движења на очните јаболка во хоризонтална и вертикална насока",
            "Дефицит на аддукција и со сочувана абдукција при латерален поглед кон спортивната страна со нистагмус на абдуцираното око",
            "Девијација на очното јаболко кон горе со ограничено движење кон долу и внатре",
            "Парализа на движење на очното јаболко кон медијално, горе и долу"
        ]
    },
    {
        "question": "Интравенска тромболиза кај акутен ..... мозочен удар се аплицира во период од ----------- од почетокот на симптомите?",
        "answer": ["3-4,5 часa"],
        "options": [
            "3-4,5 часa",
            "4,5-5 часa",
            "10-12 часa",
            "24 часa"
        ]
    },
    {
        "question": "Контраиндикација за лумбална пункција е?",
        "answer": ["Зголемен интракранијален притисок"],
        "options": [
            "Намален интракранијален притисок",
            "Инфекција на ЦНС",
            "Зголемен интракранијален притисок",
            "Субарахноидална хеморагија"
        ]
    },
    {
        "question": "Наод на албумино цитолошка дисоцијација во ликвор е типичен наод за?",
        "answer": ["Акутен полирадикулоневрит"],
        "options": [
            "Интрацеребрална хеморагија",
            "Невралгија на n. trigeminus",
            "Мијастенија гравис",
            "Акутен полирадикулоневрит"
        ]
    },
    {
        "question": "Нормалниот ритам на електроенцефалографија се состои од?",
        "answer": ["Алфа и бета ритам"],
        "options": [
            "Алфа и бета ритам",
            "Бета и тета ритам",
            "Тета и делта ритам",
            "Алфа и делта ритам"
        ]
    },
    {
        "question": "Локализирана или генерализирана епилептиформна активност се регистрира со помош на?",
        "answer": ["Електроенцефалографија"],
        "options": [
            "Електроневромиографија",
            "Електроенцефалографија",
            "Евоцирани потенцијали",
            "Кт на мозок"
        ]
    },
    {
        "question": "Брзината на спроведување на периферните нерви се испитува со помош на?",
        "answer": ["Електроневрографија"],
        "options": [
            "Електромиографија",
            "Електроневрографија",
            "Електроенцефалографија",
            "Лумбална пункција"
        ]
    },
    {
        "question": "Афазија претставува?",
        "answer": ["Неможност за зборување (нарушување на говорот)"],
        "options": [
            "Неможност за стоење",
            "Зголемен тонус на мускулатурата",
            "Неможност за зборување (нарушување на говорот)",
            "Отежнато голтање"
        ]
    },
    {
        "question": "За време на----- пациентите со миграна имаат еднострано видно нарушување со блескава светла цик цак светла концентрични кругови, хемианопсија или визуелна агнозија:",
        "answer": ["Аура"],
        "options": [
            "Продромален период",
            "Аура",
            "Мигренозна атака",
            "Постглавоболна состојба"
        ]
    },
    {
        "question": "Превентивниот третман ан мигрена се состои од давање на ?",
        "answer": ["Бета блокери"],
        "options": [
            "Бета блокери",
            "Антикоагуланси",
            "Антихипертензиви",
            "Се наведено"
        ]
    },
    {
        "question": "Фридројховата болест се манифестира со ?",
        "answer": ["Атаксија"],
        "options": [
            "Атаксија",
            "Афазија",
            "Апраксија",
            "Аномија"
        ]
    },
    {
        "question": "Феноменот на одбивање е присутен при лезии на?",
        "answer": ["Cerebellum"],
        "options": [
            "Capsula interna",
            "Pons",
            "Cerebellum",
            "Mesencephalon"
        ]
    },
    {
        "question": "Arnold chiari малформацијата се карактеризира со?",
        "answer": ["Хернија на тонзили на мал мозок преку foramen magnum"],
        "options": [
            "Хипоплазија на голем мозок",
            "Хернија на тонзили на мал мозок преку foramen magnum",
            "Кортикална дисплазија",
            "Ангиоматоза на ретина"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај ------------ постои испад на површниот сензибилитет на дисталните делови во вид на чорапи и ракавизи?",
        "answer": ["Дијабетична полиневропатија"],
        "options": [
            "Дијабетична полиневропатија",
            "Мозочна тромб",
            "оза",
            "Мозочно крварење",
            "Тензионата главоболка"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај оклузија на предната спинална артерија во цервикалниот дел акутно настанува ?",
        "answer": ["Се наведено"],
        "options": [
            "Млитава состојба на сите 4 екстремитети",
            "Губиток на контрола на сфинктери",
            "Намалено или зголемено чусвтво на температура под местото на оклузијата",
            "Се наведено"
        ]
    },
    {
        "question": "Кога воспалителниот процес е локализиран во напречна насока при што обично зафаќа еден до два сегменти згоруваме за?",
        "answer": ["Трансверзален миелит"],
        "options": [
            "Седцендентен миелит",
            "Трансверзален миелит",
            "Асцендентен миелит",
            "Дисеминиран миелит"
        ]
    },
    {
        "question": "Дијагнозата на миелит се поставува со ?",
        "answer": ["МРИ"],
        "options": [
            "ЕЕГ",
            "Доплер",
            "МРИ"
        ]
    },
    {
        "question": "Терминот dysesthesiae се користи кога при нанесување на некоја дразба болниот неа ја чувствува несоодветно, односно ја чувствува како отрпување, жарење и слично, а овој сензитивен феномен се јавува при лезии и болести на?",
        "answer": ["Периферни нерви"],
        "options": [
            "Периферни нерви",
            "Базални ганглии",
            "Рбетен мозок",
            "Париетален кортест"
        ]
    },
    {
        "question": "Интернуклеарна офталмоплегија е резултат на лезија на?",
        "answer": ["Fasciculus longitudinalis medialis"],
        "options": [
            "Tractus spinotalamicus",
            "Fasciculus longitudinalis medialis",
            "Tractus opticus",
            "Fasciculus opticus"
        ]
    },
    {
        "question": "Главната декусација на пирамидалниот тракт е на преминот на?",
        "answer": ["Medulla spinalis – medulla oblongata"],
        "options": [
            "Medulla spinalis – medulla oblongata",
            "Medulla oblongata- pons",
            "Pons- mesencephalon",
            "Mesencephalon diencephalon"
        ]
    },
    {
        "question": "Во мезенцефалон се наоѓаат јадрата на ?",
        "answer": ["n occulomotorius, n trochlearis"],
        "options": [
            "N abducens, n facialis",
            "N occulomotorius, n abducens",
            "n facialis, n occulomotorius",
            "n occulomotorius, n trochlearis"
        ]
    },
    {
        "question": "Сензорната инервација на гнозис на сопственото тело се наоѓа во кората на?",
        "answer": ["париетален лобус"],
        "options": [
            "окципитален лобус",
            "париетален лобус",
            "темпорален лобус",
            "фронтален лобус"
        ]
    },
    {
        "question": "7ми кранијален нерв инервира?",
        "answer": ["M. stapedius"],
        "options": [
            "M. stapedius",
            "M. levator palatine",
            "M. pterygoideus",
            "Ниту едно"
        ]
    },
    {
        "question": "Етиоаптогенезата на паркиносон?",
        "answer": ["Недостиг на допамин во ЦНС"],
        "options": [
            "Ингламаторен процес",
            "Недостиг на допамин во ЦНС",
            "Исхемична лезија",
            "Авитаминоза"
        ]
    },
    {
        "question": "Во колку отсуствува подигнување на десниот палатинален аркус постои лезија на?",
        "answer": ["N.vagus десно"],
        "options": [
            "N.vagus десно",
            "N glossopharyngeus десно",
            "N accessories десно",
            "Рекурентна гранка на Ansa hypoglossi",
            "N trigeminus десно"
        ]
    },
    {
        "question": "Morbus parkinsoni претставува?",
        "answer": ["Дегенеративна болест"],
        "options": [
            "Дегенеративна болест",
            "Воспалителна болест",
            "Цереброваскуларна болест",
            "Демиелинизирачка болест"
        ]
    },
    {
        "question": "25 годишен маж прележал инфективна болест на ГИТ. По 2 недели развил нерамнотежа, дупло гледање, слабост во екстремитетите. Од која болест боледува?",
        "answer": ["Акутен дисеминиран енцефалит"],
        "options": [
            "Акутен дисеминиран енцефалит",
            "Васкуларен акцидент",
            "Мултипла склероза",
            "Субакутен склерозантан паненцефалит"
        ]
    },
    {
        "question": "Патофизиологијата на енцефалитот е?",
        "answer": ["Инфективна"],
        "options": [
            "Инфективна",
            "Васкуларна",
            "Посттрауматска",
            "Генетска"
        ]
    },
    {
        "question": "Дијагноза на невроинфекциите? се базира на?",
        "answer": ["Се наведено"],
        "options": [
            "Анамнеза",
            "Клиничка слика и невролошки статус",
            "Лаб испитување на крв и урина",
            "Кт, нмр, еег",
            "Се наведено"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај браун секарлов синдром има?",
        "answer": ["На иста страна спастична парализа со изгубен длабок осет а на спортивната страна изгубен осет за болка и температура"],
        "options": [
            "Губиток на осет за сите квалитети на една половина на телото",
            "На иста страна спастична парализа со изгубен длабок осет а на спортивната страна изгубен осет за болка и температура",
            "Спастична парализа со губиток на осет за сите квалитети под лезијата на истата страна",
            "Изгубен осет за болка и темп на истата страна, а на спротивната изгубен длабок осет"
        ]
    },
    {
        "question": "Транзиторна исхемична атака е акутна појава на невролошки знаци и симптоми кои целосно се повлекуваат по?",
        "answer": ["24часа"],
        "options": [
            "48 часа",
            "60мин",
            "72часа",
            "24часа"
        ]
    },
    {
        "question": "Основна дијагностичка процедура за дијагноза на церебралната хеморагија е?",
        "answer": ["Кт на мозок"],
        "options": [
            "Електромиографија",
            "Електроенцефалографија",
            "Кт на мозок",
            "Евоцирани потенцијали"
        ]
    },
    {
        "question": "Кардинални ризик фактори за настанување на исхемичен цереброваскуларен инсулт се?",
        "answer": ["ХТА, шеќер, срцеви збаол и хиперлипопротеинемија"],
        "options": [
            "ХТА, шеќер, срцеви збаол и хиперлипопротеинемија",
            "Никотиниза, дијабет, дебелина, ренална инсуфициенција",
            "Хиперлипопротеинемија, алкохолизам стрес"
        ]
    },
    {
        "question": "Знаци за лезија на периферен моторен невро се?",
        "answer": ["Моторна слбаост, флакцидност, ослабнати или изгубени рефлекси, фасцикулации, хипотрофија и позитивни електродегенеративни реакции"],
        "options": [
            "Моторна слбаост, флакцидност, ослабнати или изгубени рефлекси, фасцикулации, хипотрофија и позитивни електродегенеративни реакции",
            "Хипотонија моторна слабост, фибрилации",
            "Хипорефлексија, арефлексија, хипотрофија хипертонија",
            "Хипотрофии, хиперрефлексија, хипертонија"
        ]
    },
    {
        "question": "При лезија на церебелум ќе има?",
        "answer": ["Позитивен ромберг со отворени очи"],
        "options": [
            "Дисдијадохокинеза на лева рака",
            "Од на широка основа",
            "Позитивен ромберг со отворени очи",
            "Лесен тремор на испружени горни екстремитети"
        ]
    },
    {
        "question": "Мал мозок е сместен во?",
        "answer": ["Задна"],
        "options": [
            "Предна черепна јама",
            "Средна",
            "Задна",
            "Foramen occipital magnum"
        ]
    },
    {
        "question": "Оштетување на малиот мозок може да предизвика?",
        "answer": ["Унилаерална хипотонија"],
        "options": [
            "Унилаерална хипотонија",
            "Унилатерална хипертонија",
            "Контралатерална хипертонија",
            "Контралатерална хипотонија"
        ]
    },
    {
        "question": "Оштетување на малиот мозок не предизвиквуа?",
        "answer": ["Ригор"],
        "options": [
            "Атаксија",
            "Интенционен тремор",
            "Ригор",
            "Нистагмус"
        ]
    },
    {
        "question": "Friedrich-ова атаксија се наследува?",
        "answer": ["Автозомно рецисивно"],
        "options": [
            "Автозомно доминантно",
            "Автозомно рецисивно",
            "Х хромозом врзано",
            "Не е наследна болест"
        ]
    },
    {
        "question": "Заокружи што не е карактеристично за Friedrich овата атаксија?",
        "answer": ["Bradikineza"],
        "options": [
            "Scoliosis",
            "Bradikineza",
            "Позитивен бабински",
            "Осбалени или изгубени мускулни реглекси"
        ]
    },
    {
        "question": "Нералгија на н тригеминус има карактер на?",
        "answer": ["Силна краткотрајна болка во инервационото подрачје на н тригеминус"],
        "options": [
            "Унилатерална пулсирачка болка",
            "Стегачка болка",
            "Силна краткотрајна болка во инервационото подрачје на н тригеминус"
        ]
    },
    {
        "question": "Кои е најчести етиолошки фактори за епилепсија кај возрасната популација?",
        "answer": ["Мозочен удар"],
        "options": [
            "Перинатални трауми",
            "Мозочен удар",
            "Мијастенија",
            "Невропатии"
        ]
    },
    {
        "question": "Кои се најзаспапени видови на генерализирани епилептични напади?",
        "answer": ["Тонично клонални"],
        "options": [
            "Психомоторни",
            "Тонично клонални",
            "Џексонови",
            "Ковжевникова епилепси"
        ]
    },
    {
        "question": "Терапија од прва линија за парцијални епилептични напади е?",
        "answer": ["Карбамазепн"],
        "options": [
            "Фенобаритон",
            "Дијазепам",
            "Кортико",
            "Карбамазепн"
        ]
    },
    {
        "question": "Пареза на вертикален поглед се јавува при лезија на?",
        "answer": ["Горните коликули на lamina qudrigemina"],
        "options": [
            "Горните коликули на lamina qudrigemina",
            "Јадрото westpal edinger",
            "Јадрото perlla",
            "Центарот на budge"
        ]
    },
    {
        "question": "Синдром на marina mat се јаува лезија на ?",
        "answer": ["N.V"],
        "options": [
            "N.V",
            "M.VII",
            "N. IX",
            "N. XI"
        ]
    },
    {
        "question": "Вестибларниот неврит се манифестира со клиичка слика на ?",
        "answer": ["Вертиго"],
        "options": [
            "Главоболка",
            "Вертиго",
            "Намален слух",
            "Се наведено"
        ]
    },
    {
        "question": "Миелополирадикулит претставува ?",
        "answer": ["Воспаление на спинални нерви"],
        "options": [
            "Воспаление на рбетен мозок и спинални нерви",
            "Воспаление на рбетен мозок",
            "Воспаление на спинални нерви",
            "Воспаление на мозок"
        ]
    },
    {
        "question": "Кога восп процес е лоциран во напречна насока при што обично зафаќа едне до два зегемнта зборуваме за:",
        "answer": ["Трансверзален миелит"],
        "options": [
            "Десцендентен миелит",
            "Трансверзален миелит",
            "Асцендентен миелит",
            "Дисеминиран миелит"
        ]
    },
    {
        "question": "Посебен вид на дизметрија е мегалографија што претстувава:",
        "answer": ["Пишување со големи букви"],
        "options": [
            "Неспособност за читање",
            "Пишување со големи букви",
            "Неспособност за пишување",
            "Пушување со мали букви"
        ]
    },
    {
        "question": "Дистална мускулна слабост и атрофија кои даваат аспект на нозе на штрк е карактеристичен симптом на:",
        "answer": ["Перинеална мускулна дистрофија charot marie tooth"],
        "options": [
            "Перинеална мускулна дистрофија charot marie tooth",
            "Амиотрофична латерална склероа",
            "Деменции",
            "Миелит"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај невропатиите:",
        "answer": ["Мускуно тетивните рефлекси се намалени"],
        "options": [
            "Мускуно тетивните рефлекси се намалени",
            "Има појава на патолошки рефлекси",
            "Мускулно тетивните рефлекси се зголемени",
            "Има појава на примитивни рефлекси"
        ]
    },
    {
        "question": "Клиничките симптоми се кај duchenne дистрофијата се јавуваат:",
        "answer": ["Во петата година од животот"],
        "options": [
            "Во првата година од животот",
            "Во петата година од животот",
            "Во 20тата година од животот",
            "После 60тата година од животот"
        ]
    },
    {
        "question": "Менингеалните знаци се позитивни кај?",
        "answer": ["Субарахноидална хеморагија"],
        "options": [
            "Церебрална тромбоза",
            "Интрацеребрална хеморагија",
            "Субарахноидална хеморагија",
            "Интравентрикуларна хеморагија"
        ]
    },
    {
        "question": "Тромболитичката терапија се применува во третман на?",
        "answer": ["Исхемичен мозочен удар"],
        "options": [
            "Исхемичен мозочен удар",
            "Мозочните експанзивни процеси",
            "Интрацеребрана хеморагија",
            "Субарахноидална хеморагија"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај спиналните мускулни атрофии?",
        "answer": ["Процесот го зафќа невронот"],
        "options": [
            "Прицесот ја зафаќа ганглиската клетка и моторната единица",
            "Процесот го зафќа невронот",
            "Процесот ја зафаќа моторната плоча",
            "Процесот ги зафаќа мускулот"
        ]
    },
    {
        "question": "Невромскулните заболувања се болести на?",
        "answer": ["Моторната единица"],
        "options": [
            "Моторната единица",
            "Ганглиите",
            "Нервите",
            "Мускулите"
        ]
    },
    {
        "question": "Лезија на хемисферите на малиот мозок предизвикува ?",
        "answer": ["Атаксија, дизметрија, хипотонија"],
        "options": [
            "Дисфазија, хемипареза, хипертонија",
            "Парапареза, параплегија, дизартрија",
            "Апраксија, агнозија, афазија",
            "Атаксија, дизметрија, хипотонија"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај миопатиите:",
        "answer": ["Процесот ги зафаќа мускулот"],
        "options": [
            "Прицесот ја зафаќа ганглиската клетка и моторната единица",
            "Процесот го зафќа невронот",
            "Процесот ја зафаќа моторната плоча",
            "Процесот ги зафаќа мускулот"
        ]
    },
    {
        "question": "Амиотрофичната латерална склероза претставува?",
        "answer": ["комбинација на оптетување на централнио и периферниот моторен неврон"],
        "options": [
            "комбинација на оптетување на централнио и периферниот моторен неврон",
            "оштетување на периферниот моторен неврон",
            "оштетување на централниот моторен неврон",
            "ниту едно"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај наследните сензорни невропатии?",
        "answer": ["доминира намалување или отсуство на сите квалитети на површниот сензибилитет во дистална или радикуларна дистрибуција"],
        "options": [
            "доминира намалување или отсуство на сите квалитети на површниот сензибилитет во дистална или радикуларна дистрибуција",
            "моториката е минимално или воопшто не е нарушена",
            "вегетативниот нервен систем е засегнат со појава на хипер или анхидроза и постурална хипотензија",
            "се е точно"
        ]
    },
    {
        "question": "Уремична невропатија е:",
        "answer": ["стекната"],
        "options": [
            "стекната",
            "наследна",
            "пореметување на мускулна плоча",
            "пореметување на ганглиони"
        ]
    },
    {
        "question": "Знакот на Gowers се карактеризира со?",
        "answer": ["отежнато станување во клекната положба"],
        "options": [
            "неспособност за координација",
            "неможност за оддржување на рацете во позиција",
            "отежнато станување во клекната положба",
            "одење по цик цак линија"
        ]
    },
    {
        "question": "Болеста кај која е карактеристично создавање на шуплини во средишните делови на рбетниот мозок се нарекува?",
        "answer": ["сирингомиелија (изгубено чувство за болка и температура)"],
        "options": [
            "миелит",
            "миопатија",
            "сирингомиелија (изгубено чувство за болка и температура)",
            "невропатија"
        ]
    },
    {
        "question": "Аmold chairi малформацијата се карактеризира со?",
        "answer": [],
        "options": [
            "хипоплазија на голем мозок",
            "хернија на тонзили на мал мозок преку форамен магнум",
            "кортикана дисплазија",
            "ангиоматоза на ретината"
        ]
    },
    {
        "question": "Pes cavus е типичен знак за?",
        "answer": [],
        "options": [
            "мозочна хеморагија",
            "фридрајхова атаксија",
            "мултипла склероза",
            "мијастенија гравис"
        ]
    },
    {
        "question": "Наод на албуно цитолошка дисоцијација на ликвор е типичен наод за?",
        "answer": [],
        "options": [
            "субарахноидална хеморагија",
            "мултипла склероза",
            "мијастенија",
            "акутен полирадикулоневрит"
        ]
    },
    {
        "question": "Хемипаретичен од е карактериситка на болните со?",
        "answer": [],
        "options": [
            "мозочен удар",
            "епилепсија",
            "мускулна дистрофија",
            "паркинсон"
        ]
    },
    {
        "question": "Повреда на предите рогови и корени на рбетниот мозок предизвикува?",
        "answer": [],
        "options": [
            "згаснаи мускулно тетивни рефлекси намален мускулен тонус",
            "оштетување на сензибилитетот од сегментален тип",
            "засилени мускулно тетивни рефлекси зголемен мускулен тонус",
            "оштетување на сензибилитетот во вид на чорапи и ракавици"
        ]
    },
    {
        "question": "Мијастеничниот синдром настанува поради?",
        "answer": [],
        "options": [
            "пореметување на функцијата на екстрапирамидалниот систем",
            "пореметување на функцијата на моторната плоча",
            "пореметување на функцијата на рекикуларната супстанцја",
            "пореметување на функцијата на малиот мозок"
        ]
    },
    {
        "question": "Инфаркт во регијата на артерија церебрби антериот предизвикува?",
        "answer": [],
        "options": [
            "хемипареза од брахијален тип",
            "сензорен дефицит на спротивното стапало и нога, помал степен на пареза на раката и лицето",
            "сензорна афазија",
            "афазија, алексија, акалкулија"
        ]
    },
    {
        "question": "Најчест фокален невролошки симптом во фазата на аура кај мигренска главоболка е?",
        "answer": [],
        "options": [
            "афазија",
            "вертиго",
            "пореметен вид",
            "Хемипареза"
        ]
    },
    {
        "question": "Лекови кои се употребуваат во превентивниот третман за мигренска главоболка се?",
        "answer": [],
        "options": [
            "антиепилептици",
            "НСАИЛ",
            "Антидепресиви",
            "Се наведени"
        ]
    },
    {
        "question": "Студиите покажале дека мигрената е поќеста во фамилијата на пациентите кои имаат:",
        "answer": [],
        "options": [
            "Епилепсија",
            "Паркинсон",
            "Цервикобрахиајлен синдром",
            "Лумбоишалгија"
        ]
    },
    {
        "question": "Треморот претставува појава на:",
        "answer": [],
        "options": [
            "Брзи неволеви движења на прстите",
            "Груби увртени движења на едната страна на телото",
            "Неволеви ритмични нецелисходни осцилатони движења",
            "Неритмични треперења на мускулатурата"
        ]
    },
    {
        "question": "Фасцикулациите претставуваат:",
        "answer": [],
        "options": [
            "Ритмични треперења на мускулатурата",
            "Изолирани неритмични контракции на мали групи мускулни влакна",
            "Неволеви ритмични нецелисходни осцилаторни движења",
            "Груба контракција на група мускули"
        ]
    },
    {
        "question": "Хореични движења се:",
        "answer": [],
        "options": [
            "Неволеви, брзи безцелни неправилни и асиметрични движења",
            "груби увртени движења на едната страна на телото",
            "Ситни црвулести движења на дисталните делови на шаката",
            "Ритмични правилни и симетрични движења на раката"
        ]
    },
    {
        "question": "Ослабениот мандибуларен рефлекс и згаснат корнеален рефлекс се должат на:",
        "answer": [],
        "options": [
            "N.V",
            "N.VII",
            "N.IX",
            "N.X"
        ]
    },
    {
        "question": "Контралатерална парализа на долната фацијална мускулатура е предизвикана од повреда на?",
        "answer": [],
        "options": [
            "Кортико булбарен пат",
            "Моторно јадро на n. VII",
            "Парасимпатичко јадро на n.VII",
            "N. intermedius"
        ]
    },
    {
        "question": "Фуникуларна миелоза се карактеризира со?",
        "answer": [],
        "options": [
            "Флакцидна квадрипареза со сочуван сензибилитет за положба и вибрации",
            "Нарушување на длабокиот сензибилитет, спастична парапареза",
            "Афазија, хемипареза",
            "Хемихиперстезија хемипарестезија"
        ]
    },
    {
        "question": "Перифасцикуларна атрофија на мускулни влакна, лимфоцитарни периваскуларни инфилтрати, некроза, фагоцитоза на мускулните клетки и атрофија е хистолошки синдром на мускулна биопсија кај:",
        "answer": [],
        "options": [
            "Миопатии",
            "Дистрофии",
            "Денервација",
            "Полимиозит"
        ]
    },
    {
        "question": "Симпатичните влакна кои потекнуваат од centrum cilliospinale budge го инервираат?",
        "answer": [],
        "options": [
            "M. sphincter pupilae",
            "M. dilatator pupillae",
            "M. ciliaris",
            "M. levator palpebrae"
        ]
    },
    {
        "question": "Парасимаптичка инервација имаат следниве кранијални нерви?",
        "answer": [],
        "options": [
            "3,7,9,10,11",
            "1,2,3,4,5",
            "1,2,5,7,8",
            "5,8,9,10,12"
        ]
    },
    {
        "question": "Повреда на ниво на хијазма предизвикува?",
        "answer": [],
        "options": [
            "Амблиопија",
            "Скотом",
            "Хомонимна хемианоспија",
            "Хетеронимна хемианопсија"
        ]
    },
    {
        "question": "Парализа на очното јаболко кон надвор хоризонтална диплопија и конвергентен страбизам се при лезија на:",
        "answer": ["6"],
        "options": [
            "3",
            "4",
            "5",
            "6"
        ]
    },
    {
        "question": "Синдромот на parinaud претставува?",
        "answer": ["Парализа на вертикален поглед"],
        "options": [
            "Парализа на хоризонтален поглед",
            "Парализа на вертикален поглед",
            "Девијација на погледот на страна",
            "Дефицит на аддукцијата со сочувана абдукција при латерален поглед"
        ]
    },
    {
        "question": "Во кој временски период од почетокот на субарахноидалната хеморагија се појавува вазоспазмот?",
        "answer": ["3-10 дена"],
        "options": [
            "1-3 дена",
            "3-10 дена",
            "10-14 дена",
            "14-17 дена"
        ]
    },
    {
        "question": "Во терапијата на вазоспазмот кај субарахноидална хеморагија се користат?",
        "answer": ["Калциум антагонисти"],
        "options": [
            "Спазмолитици",
            "Антикоагуланси",
            "Калциум антагонисти",
            "Бета блокатори"
        ]
    },
    {
        "question": "Интракранијалните аневризми се визуелизираат со?",
        "answer": ["Ангиографија"],
        "options": [
            "Електроневромиографија",
            "Ангиографија",
            "Еввоцирани потенцијали",
            "Електроенцефалограција"
        ]
    },
    {
        "question": "Лезија на corpus callosum доведува до?",
        "answer": ["Хемиплегија хемианалгезија хемианопсија"],
        "options": [
            "Апатија, абулија апраксија",
            "Хемиплегија хемианалгезија хемианопсија",
            "Хемипареза атаксија хореоатетоза",
            "Алексија акумулација агнозија"
        ]
    },
    {
        "question": "Симпатичните влакна кои го инервираат мозочното бабуле потекнуваат од латералните рогови на:",
        "answer": ["Th 2., Th11, Th12"],
        "options": [
            "Th12,L1, L2?",
            "Th 2., Th11, Th12",
            "L1, L2, L3?",
            "L4, L5, S1"
        ]
    },
    {
        "question": "Негров феномен се јавува кај нарушвување на функцијата на?",
        "answer": ["Екстрапирамидалниот пат"],
        "options": [
            "Пирамидалниот пат",
            "Екстрапирамидалниот пат",
            "Мускулно тетивни рефлекси",
            "Длабок сензибилитет"
        ]
    },
    {
        "question": "За испитување на моторната слабост на долните екстремитети се користи тестот на?",
        "answer": ["Barre"],
        "options": [
            "Steward Holmes",
            "Rossolimo",
            "Romberg",
            "Barre"
        ]
    },
    {
        "question": "Знакот на Oppenheim се изведува со?",
        "answer": ["Притискање со палецот и показалецот по должината на тибијата"],
        "options": [
            "Притискање со палецот и показалецот по должината на тибијата",
            "Гребење по должината на надворешниот раб на стапалото",
            "Боцкање на плантарната страна на стапалото",
            "Притисок на ахиловата тетива"
        ]
    },
    {
        "question": "Оштетување на сензибилитетто во Zelder овите зони настанува кога лезијата е?",
        "answer": ["во nucleus terminalis n trigemini?"],
        "options": [
            "во nucleus terminalis n trigemini?",
            "во nucleus sensorius superior n trigemini?",
            "во ganglion semilunare Gasser",
            "над nucleus motorius n trigemini"
        ]
    },
    {
        "question": "Астереогнозија е?",
        "answer": ["неспособност да се препознаат предметите со допирање"],
        "options": [
            "неспособност со затворени очи да се препознае бројот кој со тап предмет е напишан по кожата",
            "неспособност да се препознае едната половина од телото",
            "неспособност да се препознаат предметите со допирање",
            "неспособност за ориентација во просторот"
        ]
    },
    {
        "question": "Контралатерална хомонимна хемианопсија се јавува при повреда на?",
        "answer": ["tractus opticus"],
        "options": [
            "n optivus",
            "tractus opticus",
            "chiasma",
            "кортикални оптички центри"
        ]
    },
    {
        "question": "Синдромот на Weber се карактеризира со?",
        "answer": ["ипсилатерална парализа на III кранијален нерв и контралатерална хемиплегија"],
        "options": [
            "ипсилатерална парализа на VI и VII кранијален нерви контралатерална хемиплегија",
            "ипсилатерална парализа на III кранијален нерв и контралатерална хемиплегија"
        ]
    },
    {
        "question": "Деснострана хемихиперстезија настанува при лезија во?",
        "answer": ["париетален лобус лево"],
        "options": [
            "фронтален лобус десно",
            "париетален лобус десно",
            "париетален лобус лево",
            "фронтален лобус лево"
        ]
    },
    {
        "question": "Патолошките рефлекси се јавуваат кај лезија на?",
        "answer": ["tractus corticospinalis"],
        "options": [
            "tractus spino cerebellaris Edinger",
            "tractus corticibulbaris",
            "tractus corticospinalis",
            "tractus spino cerebellaris Gowers"
        ]
    },
    {
        "question": "Трофички промени се знак на лезија на?",
        "answer": ["пирамидалните патишта"],
        "options": [
            "пирамидалните патишта",
            "спиналните ганглии",
            "периферниот моторен неврон",
            "централен моторен неврон"
        ]
    },
    {
        "question": "Оштетувањето на задните снопови на medulla spinalis доведува до?",
        "answer": [".... за допир"],
        "options": [
            "губиток на сензибилитетот за болка",
            "... за положба и движење",
            ".... топло и ладно",
            ".... за допир"
        ]
    },
    {
        "question": "Сирингомиелична дисоцијација на сензибилитетот се среќава кај?",
        "answer": ["Лезија во централниот дел на medulla spinalis"],
        "options": [
            "Синдром на Brown Sequard",
            "Хемисекција на medulla spinalis",
            "Лезија во централниот дел на medulla spinalis",
            "Лезија на сензитивни корени"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај tabes dorsalis постои оштетување на:",
        "answer": ["Тактилна дискриминиација"],
        "options": [
            "Длабокиот сензибилитет",
            "Површниот сензибилитет",
            "Тактилна дискриминиација",
            "Чувство за допир"
        ]
    },
    {
        "question": "Klumpke dejerineова парализа на plexus brachialis хи пореметува движењата?",
        "answer": ["На шаката"],
        "options": [
            "Во пределот на рамото",
            "На лактот",
            "На шаката",
            "На вратот"
        ]
    },
    {
        "question": "Хипокинетскиот синдром се манифестира со?",
        "answer": ["Сиромаштво во движење"],
        "options": [
            "Сиромаштво во движење",
            "Зголемена амплитуда на движење",
            "Поизразени неволеви движења на телото",
            "Груби увртени движења на едната страна од телото"
        ]
    },
    {
        "question": "Хиперосмија претставува?",
        "answer": ["Зголемено чуствто за мирис"],
        "options": [
            "Зголемено чуствто за мирис",
            "Мирисна халуцинација",
            "Изопачено чувство на мирис",
            "Намалено чувство на мирис"
        ]
    },
    {
        "question": "Психоцизуелни центри се сместени во:",
        "answer": ["Окципитална и преокципитална регија"],
        "options": [
            "Окципитална и преокципитална регија",
            "Corpus geniculate laterale",
            "Мамиларните корпускули",
            "Центар на броке и вернике"
        ]
    },
    {
        "question": "Неловата парализа се карактеризира со следниве симптоми:",
        "answer": ["Не може да го набере челото да го затвори окото, усниот агол е спуштен"],
        "options": [
            "Искривување на устата, јазикот и непцето",
            "Не може да го набере челото да го затвори окото, усниот агол е спуштен",
            "Дивергентен страбизам на десно око и спуштен капак",
            "Спуштен капак, широка зеница, намален сензибилитет на лице"
        ]
    },
    {
        "question": "Невропатија се нарекува кога процесот го зафаќа?",
        "answer": ["Мускулот"],
        "options": [
            "Невронот",
            "Мускулот",
            "Коренот",
            "Спиноталамичниот пат"
        ]
    },
    {
        "question": "Пореметувањето на координацијата на мускулите во изведувањето се нарекува?",
        "answer": ["Атаксија?"],
        "options": [
            "Апраксија?",
            "Атаксија?",
            "Анартрија",
            "Афазија"
        ]
    },
    {
        "question": "Pes cavusce се јавува кај пациенти со?",
        "answer": ["церебрална атрофија"],
        "options": [
            "церебрална атрофија",
            "Церебело оливарна дефенерација",
            "Синдром на milliard gubler",
            "Friedrich ова атаксија"
        ]
    },
    {
        "question": "Вестибуло церебралниот систем претставува врска меѓу вестибуларниот систем и:",
        "answer": ["Флокулионодуларниот лобус на церебелум"],
        "options": [
            "Vermis cerebellum",
            "Церебеларни хемисфери",
            "Флокулионодуларниот лобус на церебелум",
            "Јадра во понс"
        ]
    },
    {
        "question": "Неоцеребеларниот синдром се карактеризира со?",
        "answer": ["Атаксија, мускулна хипотоноија, интенционен тремор, нистагмус"],
        "options": [
            "Атаксија, мускулна хипотоноија, интенционен тремор, нистагмус",
            "Дисфагија, дизартрија, мускулна хипертонија",
            "Хемипареза, дисфазија, хемихипестезии",
            "Тремор, диплопии, хемихиперстезии"
        ]
    },
    {
        "question": "Фактори на ризик за цереброваскуларни заволување се?",
        "answer": ["Се"],
        "options": [
            "ХТА",
            "Дијабет",
            "Пушење",
            "Се"
        ]
    },
    {
        "question": "Во секундарна превенција на исхемични мозочни удари се применува?",
        "answer": ["Се"],
        "options": [
            "Антиагрегантна терапија",
            "Антикоагулантна терапија",
            "Антихипертензивна терапија",
            "Се"
        ]
    },
    {
        "question": "Парализа на n. radialis предизвикува?",
        "answer": ["Висечка рака"],
        "options": [
            "Висечка рака",
            "Мајмунска рака",
            "Канџеста рака",
            "Висечко стопало"
        ]
    },
    {
        "question": "Која дијагностичка метода се применува за дијагноза на интервертебрална дискус хернија:",
        "answer": ["НМР"],
        "options": [
            "Доплер",
            "Ангиографија",
            "НМР",
            "ЕЕГ"
        ]
    },
    {
        "question": "За нормална афазија станува збор кога болниот:",
        "answer": ["Ја препознава функцијата не го именува"],
        "options": [
            "Не ја препознава функцијата на предметот но го именува",
            "Ја препознава функцијата и го именува",
            "Ја препознава функцијата не го именува",
            "Не ја препознава функцијата на предметот и не го именува"
        ]
    },
    {
        "question": "Алексија е нарушена кортикална функција?",
        "answer": ["Непрепознавање на симболи при пишување"],
        "options": [
            "Непрепознавање на симболи при пишување",
            "Непрепознавање на симболи при сметање",
            "Непрепознавање на симболи при сметање и пипување",
            "Непрепознавање на симптоми при читање"
        ]
    },
    {
        "question": "Моторна афазија/ дисфазија се јавува поради лезија на?",
        "answer": ["Центар на БРока"],
        "options": [
            "Центар Wernicke",
            "Центар на БРока",
            "Центар Heschle",
            "Центар Edinger"
        ]
    },
    {
        "question": "Иритативна лезија на моторната кора ќе доведе до?",
        "answer": ["Сите наведени"],
        "options": [
            "Парцијални моторни напади, голкана Џексон епилепсија",
            "Генерализирани напади",
            "Адверзивни напади",
            "Сите наведени"
        ]
    },
    {
        "question": "Кај 90% од пациентите со мијастенија гравис се откриваат антитела против ----------- рецептори:",
        "answer": ["Ацетилхолински"],
        "options": [
            "Никотински",
            "Ацетилхолински",
            "Допамински",
            "Мускарински"
        ]
    },
    {
        "question": "Првата етапа од имунолошкиот одговор во ЦНС е:",
        "answer": ["Распознавањето на мозочниот аг во регионалните лимфни јазли"],
        "options": [
            "Преминување на аквините лимфоцити преку цидот на крвоносните садови во...",
            "Распознавањето на мозочниот аг во регионалните лимфни јазли",
            "Сврзување на Т клетките со антиген презентирачки клетки",
            "Распознавање на антигенот во мозокот"
        ]
    },
    {
        "question": "Симптимите презентирани со болка како бодежво маскила или мандибула во траење од неколку секунди до 1-2 минути и болна гримаса без моторни или сензитивни испади претставува клиничка слика на:",
        "answer": ["Невралгија на n. trigeminus"],
        "options": [
            "Антонов синдром",
            "Синдром на sinus cavernosus",
            "Невралгија на n. trigeminus",
            "Аура"
        ]
    },
    {
        "question": "Клиничката слика која се презентира со спуштено непце, намален рефлекс на гадење, повраќање, хипо/анестезија на задната третина на јазикот настанува поради:",
        "answer": ["Парализа на n. glossopharingeus, n vagus"],
        "options": [
            "Парализа на n. glossopharingeus, n vagus"
        ]
    },
    {
        "question": "Феноменот на одлепена лопатка се среќава заради парализа на:",
        "answer": ["N. accesorius"],
        "options": [
            "N. vestibulocohlearis",
            "N. cervicalis minor",
            "N. accesorius",
            "N. vagus"
        ]
    },
    {
        "question": "Рељефна избразденост на јазикот настанува заради:",
        "answer": ["Периферна парализа на n. hypoglosus"],
        "options": [
            "Периферна парализа на n. hypoglosus",
            "Централна парализа на n. hypoglosus",
            "Периферна пареза на n. glossopharyngicus",
            "Централна пареза на n. glossopharyngicus"
        ]
    },
    {
        "question": "Спастична пареза има кај лезија на?",
        "answer": ["Централен моторен неврон"],
        "options": [
            "Периферен моторен неврон во цервиканиот сегмент на медула спиналис",
            "Централен моторен неврон",
            "Периферен моторен невор во лумбалниот сегмент на медула спиналис",
            "Централен моторен неврон"
        ]
    },
    {
        "question": "Флакцидна парализа настанува кај лезија на?",
        "answer": ["ПМН"],
        "options": [
            "ПМН",
            "ЦМН",
            "ПСН",
            "ЦСН"
        ]
    }


]

